民主黨﹕最遲8月佔中

【明報專訊】港府將向全國人大常委會提交報告，正式啟動政改「五部曲」的首部曲。民主黨主席劉慧卿昨在港台《城市論壇》警告，若港府或中央政府推出不符合國際標準的政改方案，或「一錘定音」否決真普選，民主黨最快會在7月，最遲8月會啟動佔中，明天將召開黨內會議，讓已簽署意向書的黨員、中委等出席，商討和平佔中的準備工作。有建制派議員認為，目前評估人大決定如何是言之尚早，認為泛民舉動僅是「口水」心理戰。

和平佔中發起人陳健民表示，若在政改「二部曲」，即人大回應港府報告時，否定公民提名、政黨提名，同時又堅持機構提名和全票制，他們不排除會在港府拋出政改方案前，在8、9月提早佔中。

陳健民﹕不排除8、9月提早佔中
對於社民連主席梁國雄提出發動議員辭職啟動「變相公投」，陳健民希望對方可說清楚計劃細節。不過，他指若佔中要發動第二輪全民投票，他們會沿用電子投票，不會透過議員辭職啟動「變相公投」。

劉慧卿昨於《城市論壇》表示，佔中乃政改目前最大的戰場。她以駕車比喻爭普選將進入一個新階段，形容該黨「已經入緊三波，未入四波，如果唔係7月佔中，最遲8月都會做」。她稱民主黨部分成員於7月2日亦以個人名義參加學聯的佔領活動，形容佔中將是「一波接着一波」的運動。

劉慧卿﹕配合三子 不會「自己做」
劉於傍晚再發聲明，澄清該黨會繼續與和平佔中三子合作、配合和平佔中運動，不會是民主黨「自己做」。不過，她指出，對人大回應港人訴求的機會「不存厚望」，故認為要為可能在7月或8月出現的佔中抗爭「做好準備」，而民主黨這種「大笨象」組織，作決定前亦先要商討，不能說佔便去佔。

工黨主席李卓人表示，若人大決定「衰到無彎轉」，例如為特首人數設上限或倡用全票制，他們會加入佔中。他表示，若人大決定明顯不符合國際標準，在此框架下，他認為不用等待政府方案即可啟動佔中。他又說，對人大決定「不存厚望」，認為現在應為佔中做好準備。
黃國健﹕港府未交報告言之尚早

公民黨黨魁梁家傑昨未有直接回應會否參加民主黨所指的佔中運動，他又希望民主黨行動前三思，並按佔中三子提出的方式，決定下一步行動。不過他明言，若中央最終立場強硬、鐵板一塊，他們亦會考慮佔中。

工聯會黃國健認為，港府仍未向人大交政改報告，現在估計人大反應言之尚早，「現在說這些只是『口水戰』，和中央打心理戰，試圖要脅中央」。